% NNGraph DSL -- Persian LaTeX Report
% Compile: xelatex -shell-escape report-fa.tex  (run twice)

\documentclass{nngraph-fa}

\usepackage{xepersian}

\settextfont[
    BoldFont       = Vazirmatn Bold,
    ItalicFont     = Vazirmatn,
    BoldItalicFont = Vazirmatn Bold,
]{Vazirmatn}
\setdigitfont{Vazirmatn}
\setmonofont{Liberation Mono}

% ----------------------------------------------------------------
\title{
    \textbf{کامپایلر \LR{NNGraph DSL}} \\[0.5em]
    \large یک زبان دامنه‌محور برای توصیف معماری شبکه‌های عصبی \\
    و تولید خودکار کد \LR{PyTorch}
}
\author{\large گزارش فنی پروژه}
\date{\today}

% ----------------------------------------------------------------
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ================================================================
\chapter*{چکیده}
\markboth{چکیده}{چکیده}
\addcontentsline{toc}{chapter}{چکیده}

\LR{NNGraph DSL} یک زبان دامنه‌محور است که برای توصیف
معماری شبکه‌های عصبی به صورت گراف جهت‌دار طراحی شده است.
فایل‌های \code{.nng} را به عنوان ورودی دریافت کرده و کد
\LR{PyTorch} اجرایی تولید می‌کند که یک زیرکلاس \code{nn.Module}
کامل با متدهای \code{\_\_init\_\_} و \code{forward} است.

کامپایلر با \LR{ANTLR4} نسخه ۴.۱۳.۲ ساخته شده و از الگوی
\LR{Listener} برای تحلیل معنایی و الگوریتم مرتب‌سازی توپولوژیک
\LR{Kahn} هم در تحلیل‌گر معنایی (تشخیص دور) و هم در مولد کد
(ترتیب اجرا) استفاده می‌کند. استنتاج شکل تنسور، تجسم گراف با
\LR{Graphviz}، داربست آموزش، حاشیه‌نویسی کوانتیزاسیون و صادرکردن
\LR{ONNX} نیز پشتیبانی می‌شوند.

مجموعه آزمایش شامل ۵۵ تست در چهار فایل است. چهار معماری
نمونه---\LR{MLP}، \LR{ResBlock}، \LR{InceptionBlock} و
\LR{TransformerEncoder}---با موفقیت کامپایل شده و
\LR{forward pass} آن‌ها با شکل خروجی صحیح اجرا شده است.

% ================================================================
\chapter{مقدمه}

\section{انگیزه}

نوشتن زیرکلاس‌های \code{nn.Module} در \LR{PyTorch} به صورت دستی
برای معماری‌های پیچیده، تکراری و مستعد خطاست. برای یک شبکه با
ده لایه، برنامه‌نویس باید:

\begin{itemize}
    \item در \code{\_\_init\_\_} هر لایه را جداگانه با پارامترهای صحیح
    تعریف کند
    \item در \code{forward} ترتیب اجرا را به صورت دستی مدیریت کند
    \item در توپولوژی‌های شاخه‌دار، متغیرهای میانی را نام‌گذاری کند
    \item مطمئن شود هیچ تنسور مشترکی پیش از استفاده بازنویسی نمی‌شود
\end{itemize}

کد \LR{PyTorch} زیر را در نظر بگیرید که باید به صورت دستی نوشته شود:

\begin{codebox}{نمونه boilerplate دستی برای یک ResBlock}{code-resblock-manual}
\begin{amzcode}{python}
class ResBlock(nn.Module):
    def __init__(self):
        super(ResBlock, self).__init__()
        self.conv1 = nn.Conv2d(
            in_channels=64, out_channels=64,
            kernel_size=3, stride=1, padding=1)
        self.bn1   = nn.BatchNorm2d(num_features=64)
        self.relu1 = nn.ReLU()
        # ... and so on for each layer

    def forward(self, x):
        identity = x
        x = self.conv1(x)
        x = self.bn1(x)
        x = self.relu1(x)
        # ... manage residual connection manually
        x = x + identity
        return x
\end{amzcode}
\end{codebox}

با \LR{NNGraph DSL}، معماری یک‌بار به صورت گراف توصیف می‌شود و
کامپایلر این کد را تولید می‌کند.

\section{هدف}

هدف \LR{NNGraph DSL} این است که فایل \code{.nng} تنها منبع حقیقت
معماری باشد. برنامه‌نویس گراف را توصیف می‌کند؛ کامپایلر تمام
\LR{boilerplate} را تولید می‌کند.

\section{دامنه کاربرد}

این ابزار برای توصیف معماری‌های ثابت مناسب است---شبکه‌هایی که
گراف محاسباتی آن‌ها در زمان تعریف مدل مشخص است. پشتیبانی از
کنترل جریان پویا درون \code{forward} در نسخه‌های آینده برنامه‌ریزی
شده است.

% ================================================================
\chapter{کارهای مرتبط}

\section{چارچوب NADER}

\begin{dfnbox}{NADER}{nader}
\dfntxt{\LR{NADER}} (\LR{Neural Architecture Design via Representation})
چارچوبی است که معماری شبکه‌های عصبی را به صورت گراف محاسباتی
جهت‌دار (\LR{DAG}) مدل می‌کند. هر گره یک عملیات لایه است و هر
یال جریان تنسور را نشان می‌دهد.
\end{dfnbox}

\LR{NNGraph DSL} این مدل گراف را به عنوان پایه طراحی زبان به کار می‌گیرد.

\section{ANTLR4}

\begin{dfnbox}{ANTLR4}{antlr4}
\dfntxt{\LR{ANTLR4}} (\LR{ANother Tool for Language Recognition}) ابزاری
است که از یک فایل گرامر \code{.g4} به صورت خودکار \LR{lexer}،
\LR{parser} و \LR{listener/visitor} تولید می‌کند.
نسخه مورد استفاده: \LR{ANTLR 4.13.2}.
\end{dfnbox}

\subsection{الگوی Listener در برابر Visitor}

\LR{ANTLR4} دو الگو برای پیمایش درخت تجزیه ارائه می‌دهد:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\LR{Listener}}: \code{ParseTreeWalker} به صورت خودکار
    درخت را پیمایش می‌کند و متدهای \code{enter*/exit*} را فراخوانی می‌کند.
    هیچ مقدار بازگشتی نیاز نیست.
    \item \textbf{\LR{Visitor}}: برنامه‌نویس پیمایش را کنترل می‌کند و هر
    متد یک مقدار برمی‌گرداند.
\end{itemize}

\begin{notebox}
این کامپایلر از الگوی \LR{Listener} استفاده می‌کند. متدهای \code{exit*}
در \code{custom\_listener.py} حالت را در \code{self.nodes} و
\code{self.edges} انباشته می‌کنند---این رویکرد برای ساختن مدل گراف
از درخت تجزیه طبیعی‌تر است.
\end{notebox}

\section{پروژه EVM ANTLR}

این کامپایلر سبک و ساختار کد را از پروژه \LR{EVM} موجود در
\code{PycharmProjects/Antlr} به ارث می‌برد. سه فایل از آن پروژه
مستقیماً استفاده می‌شوند:

\begin{itemize}
    \item \code{ast.py} --- کلاس \code{AST} و \code{TreeNode}
    \item \code{make\_ast\_subtree.py} --- ترکیب گره‌های درخت تجزیه
    \item \code{ast\_to\_networkx\_graph.py} --- تجسم اختیاری گراف
\end{itemize}

% ================================================================
\chapter{طراحی زبان}

\section{ساختار برنامه}

هر فایل \code{.nng} از سه بلوک تشکیل شده است. بلوک \code{config}
اختیاری است:

\begin{codebox}{ساختار کلی یک فایل .nng}{code-structure}
\begin{amzcode}{text}
model <Name> {
    input  <id> : tensor(<shape>)
    output <id>
}

graph {
    node <id> : <LayerType>(<params>)
    ...
    edge <src> -> <dst>
    edge <src> -> <dst> [label="<string>"]
    ...
}

config {
    batch_size = <int>
    device     = "cpu" | "cuda"
    loss       = "<LossFn>"       // enables training scaffold
    optimizer  = "<Optimizer>"    // Adam | SGD | AdamW | RMSprop
    lr         = <float>          // learning rate
    epochs     = <int>            // training epochs
}
\end{amzcode}
\end{codebox}

\begin{dfnbox}{بلوک model}{block-model}
بلوک \code{model} نام کلاس تولیدشده، شناسه گره ورودی و شکل تنسور
ورودی، و شناسه گره خروجی را مشخص می‌کند.
\end{dfnbox}

\begin{dfnbox}{بلوک graph}{block-graph}
بلوک \code{graph} تمام گره‌های لایه و یال‌های جهت‌دار را تعریف
می‌کند. ترتیب اعلان یال‌ها اهمیتی ندارد؛ کامپایلر ترتیب اجرا را
از ساختار گراف محاسبه می‌کند.
\end{dfnbox}

\begin{dfnbox}{بلوک config}{block-config}
بلوک \code{config} مقادیری را برای بلوک \code{\_\_main\_\_} کد
تولیدشده تعیین می‌کند. \code{batch\_size} پیش‌فرض ۱ و \code{device}
پیش‌فرض \code{'cpu'} است. اگر کلید \code{loss} تنظیم شده باشد،
مولد کد یک حلقه آموزش کامل با بهینه‌ساز و تابع خطا تولید می‌کند.
\end{dfnbox}

\section{گرامر}

\begin{dfnbox}{آمار گرامر NNGraph.g4}{grammar-stats}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item فایل گرامر: \code{NNGraph.g4} (۵۶ خط)
    \item قوانین تجزیه‌گر: ۱۴ قانون (\LR{snake\_case})
    \item توکن‌های واژه‌نگار: ۲۰ توکن (\LR{ALL\_CAPS})
\end{itemize}
\end{dfnbox}

قوانین کامل گرامر:

\begin{codebox}{گرامر NNGraph.g4}{code-grammar}
\begin{amzcode}{antlr}
grammar NNGraph;
start     : model_block graph_block config_block? EOF;
model_block : MODEL ID '{' input_decl output_decl '}';
input_decl  : INPUT ID ':' TENSOR shape_expr;
output_decl : OUTPUT ID;
graph_block : GRAPH '{' (node_decl | edge_decl)* '}';
node_decl   : NODE ID ':' layer_expr;
layer_expr  : ID '(' param_list? ')';
param_list  : param (',' param)*;
param       : ID '=' value;
edge_decl   : EDGE ID ARROW ID ('[' LABEL '=' STRING ']')?;
config_block: CONFIG '{' config_entry* '}';
config_entry: ID '=' value;
value       : FLOAT_LITERAL | INT_LITERAL | BOOL_LITERAL
            | STRING | NONE | shape_expr;
shape_expr  : '(' INT_LITERAL (',' INT_LITERAL)* ')';
\end{amzcode}
\end{codebox}

\begin{notebox}
\textbf{نکته مهم طراحی:} \code{input\_decl} از
\code{TENSOR shape\_expr} استفاده می‌کند نه
\code{TENSOR '(' shape\_expr ')'} زیرا \code{shape\_expr}
خود پرانتزها را در بر می‌گیرد. این خطای رایج در نسخه‌های اولیه
گرامر برطرف شد.
\end{notebox}

\section{سیستم انواع}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{نوع در DSL} & \textbf{نوع Python} & \textbf{مثال} \\
\midrule
\code{int}    & \code{int}        & \code{128} \\
\code{float}  & \code{float}      & \code{0.1} \\
\code{bool}   & \code{bool}       & \code{true} / \code{false} \\
\code{string} & \code{str}        & \code{"relu"} \\
\code{shape}  & \code{tuple[int]} & \code{(64, 32, 32)} \\
\code{None}   & \code{NoneType}   & \code{None} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

تمایز بین \code{int} و \code{float} در زمان کامپایل بررسی می‌شود.
مثلاً \code{Dropout(p=1)} خطا می‌دهد چون \code{p} انتظار
\code{float} دارد نه \code{int}.

\section{انواع لایه}

\subsection{لایه‌های پارامتردار}

این لایه‌ها در \code{\_\_init\_\_} به صورت
\code{self.<id> = nn.X(...)} تولید می‌شوند.

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{کلیدواژه DSL} & \textbf{کلاس PyTorch} & \textbf{پارامترهای اصلی} \\
\midrule
\code{Linear}        & \code{nn.Linear}             & \code{in\_features}, \code{out\_features}, \code{bias} \\
\code{Conv2d}        & \code{nn.Conv2d}             & \code{in\_ch}, \code{out\_ch}, \code{kernel}, \code{stride}, \code{padding} \\
\code{Conv1d}        & \code{nn.Conv1d}             & \code{in\_ch}, \code{out\_ch}, \code{kernel}, \code{stride} \\
\code{BatchNorm2d}   & \code{nn.BatchNorm2d}        & \code{num\_features} \\
\code{LayerNorm}     & \code{nn.LayerNorm}          & \code{normalized\_shape} \\
\code{MaxPool2d}     & \code{nn.MaxPool2d}          & \code{kernel}, \code{stride} \\
\code{AvgPool2d}     & \code{nn.AvgPool2d}          & \code{kernel}, \code{stride} \\
\code{Dropout}       & \code{nn.Dropout}            & \code{p} \\
\code{Flatten}       & \code{nn.Flatten}            & \code{start\_dim}, \code{end\_dim} \\
\code{Embedding}     & \code{nn.Embedding}          & \code{num\_embeddings}, \code{embedding\_dim} \\
\code{MultiHeadAttn} & \code{nn.MultiheadAttention} & \code{embed\_dim}, \code{num\_heads} \\
\code{LSTM}          & \code{nn.LSTM}               & \code{input\_size}, \code{hidden\_size}, \code{num\_layers} \\
\code{GRU}           & \code{nn.GRU}                & \code{input\_size}, \code{hidden\_size} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{فعال‌سازی‌ها}

\code{ReLU}، \code{Sigmoid}، \code{Tanh}، \code{GELU}،
\code{Softmax(dim)}، \code{LeakyReLU(negative\_slope)}،
\code{ELU(alpha)}.

\subsection{عملیات گراف (بدون ماژول)}

این انواع در \code{\_\_init\_\_} خطی تولید نمی‌کنند:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{کلیدواژه} & \textbf{پارامترها} & \textbf{کد تولیدشده} \\
\midrule
\code{Add}      & ---                          & \code{out = a + b} \\
\code{Concat}   & \code{dim: int}              & \code{out = torch.cat([a,b], dim=d)} \\
\code{Residual} & ---                          & \code{out = main + shortcut} \\
\code{Split}    & \code{chunks: int, dim: int} & \code{split\_0, split\_1, ... = torch.chunk(x,n,dim=d)} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{پارامترهای سراسری}

پارامتر \code{quant} روی هر گره بدون توجه به نوع لایه قابل
استفاده است. مقادیر مجاز: \code{"dynamic"}، \code{"static"}،
\code{"qat"}.

\begin{codebox}{نمونه استفاده از کوانتیزاسیون}{code-quant-example}
\begin{amzcode}{text}
node fc1 : Linear(in_features=784, out_features=128, quant="dynamic")
\end{amzcode}
\end{codebox}

\section{نحو یال}

\begin{dfnbox}{یال ساده}{edge-simple}
\begin{latin}
\texttt{edge src -> dst}
\end{latin}

یک یال جهت‌دار از گره \code{src} به گره \code{dst} تعریف می‌کند.
\end{dfnbox}

\begin{dfnbox}{یال برچسب‌دار}{edge-labeled}
\begin{latin}
\texttt{edge src -> dst [label="name"]}
\end{latin}

یک یال با برچسب رشته‌ای تعریف می‌کند. برچسب‌ها دو نقش دارند:
\begin{itemize}
    \item \code{"shortcut"}: یال اتصال کوتاه به گره \code{Residual()} را مشخص
    می‌کند.
    \item \code{"residual\_*"}: اتصال کوتاه به گره‌ای با دو ورودی
    (الگوی \LR{Transformer}).
\end{itemize}
\end{dfnbox}

\section{مثال کامل: MLP}

فایل \code{.nng} برای یک شبکه سه‌لایه:

\begin{codebox}{mlp.nng}{code-mlp-full}
\begin{amzcode}{text}
model MLP {
    input  x   : tensor(784)
    output out
}

graph {
    node fc1   : Linear(in_features=784, out_features=256)
    node relu1 : ReLU()
    node fc2   : Linear(in_features=256, out_features=128)
    node relu2 : ReLU()
    node drop  : Dropout(p=0.3)
    node fc3   : Linear(in_features=128, out_features=10)
    node out   : Softmax(dim=1)

    edge x     -> fc1
    edge fc1   -> relu1
    edge relu1 -> fc2
    edge fc2   -> relu2
    edge relu2 -> drop
    edge drop  -> fc3
    edge fc3   -> out
}

config {
    batch_size = 64
    device = "cuda"
}
\end{amzcode}
\end{codebox}

کد \LR{PyTorch} تولیدشده:

\begin{codebox}{کد PyTorch تولیدشده برای MLP}{code-mlp-output}
\begin{amzcode}{python}
import torch
import torch.nn as nn


class MLP(nn.Module):
    def __init__(self):
        super(MLP, self).__init__()
        self.fc1   = nn.Linear(in_features=784, out_features=256)
        self.relu1 = nn.ReLU()
        self.fc2   = nn.Linear(in_features=256, out_features=128)
        self.relu2 = nn.ReLU()
        self.drop  = nn.Dropout(p=0.3)
        self.fc3   = nn.Linear(in_features=128, out_features=10)
        self.out   = nn.Softmax(dim=1)

    def forward(self, x):
        x = self.fc1(x)
        x = self.relu1(x)
        x = self.fc2(x)
        x = self.relu2(x)
        x = self.drop(x)
        x = self.fc3(x)
        x = self.out(x)
        return x


if __name__ == '__main__':
    device = torch.device('cuda')
    model  = MLP().to(device)
    x      = torch.randn(64, 784).to(device)
    print(model(x).shape)
\end{amzcode}
\end{codebox}

% ================================================================
\chapter{پیاده‌سازی}

\section{معماری کامپایلر}

\begin{dfnbox}{خط لوله کامپایل}{pipeline}
کامپایلر شش مرحله دارد:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{تجزیه}: \code{FileStream} $\to$ \code{NNGraphLexer}
    $\to$ \code{NNGraphParser.program()} $\to$ درخت تجزیه
    \item \textbf{تحلیل معنایی}: \code{ParseTreeWalker} +
    \code{NNGraphCustomListener} $\to$ مدل گراف
    \item \textbf{مرتب‌سازی توپولوژیک}: محاسبه ترتیب اجرا با الگوریتم
    \LR{Kahn}
    \item \textbf{استنتاج شکل}: انتشار شکل تنسور در گراف و تشخیص
    عدم تطابق ابعاد (اختیاری: \code{-{}-show-shapes})
    \item \textbf{تولید کد}: \code{CodeGenerator.generate()} $\to$
    رشته Python
    \item \textbf{خروجی}: نوشتن به فایل \code{.py}، خروجی
    \LR{Graphviz DOT}، یا صادرکردن \LR{ONNX}
\end{enumerate}
\end{dfnbox}

\subsection{مسئولیت فایل‌ها}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{فایل} & \textbf{نقش} \\
\midrule
\code{NNGraph.g4}             & منبع حقیقت گرامر (۵۶ خط) \\
\code{gen/NNGraphLexer.py}    & تولیدشده توسط ANTLR4 \\
\code{gen/NNGraphParser.py}   & تولیدشده توسط ANTLR4 \\
\code{gen/NNGraphListener.py} & listener پایه --- نباید ویرایش شود \\
\code{custom\_listener.py}    & تحلیل معنایی \\
\code{code\_generator.py}     & تولید کد PyTorch \\
\code{shape\_inference.py}    & استنتاج شکل تنسور در کامپایل \\
\code{graph\_viz.py}          & تولید نمودار Graphviz DOT \\
\code{onnx\_export.py}        & صادرکردن مدل به فرمت ONNX \\
\code{main.py}                & رابط CLI و \code{compile\_nng()} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{تحلیل‌گر معنایی}

\begin{dfnbox}{NNGraphCustomListener}{custom-listener}
کلاس \code{NNGraphCustomListener(NNGraphListener)} در
\code{custom\_listener.py} تمام منطق تحلیل معنایی را پیاده می‌کند.
حالت داخلی:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \code{self.nodes}: \code{dict[id, \{type, params, line\}]}
    \item \code{self.edges}: \code{list[\{src, dst, label, line\}]}
    \item \code{self.config}: \code{dict[key, value]}
\end{itemize}
\end{dfnbox}

\subsection{انتشار مقدار در درخت}

متدهای \code{exitShape\_expr} و \code{exitValue} مقادیر را روی خود
\LR{context} ذخیره می‌کنند:

\begin{codebox}{انتشار مقدار ctx.pvalue در exitShape\_expr}{code-propagation}
\begin{amzcode}{python}
def exitShape_expr(self, ctx):
    ints = [int(ctx.INT_LITERAL(i).getText())
            for i in range(ctx.INT_LITERAL().__len__())]
    ctx.pvalue = tuple(ints)
    ctx.ptype  = tuple
\end{amzcode}
\end{codebox}

این رویکرد تضمین می‌کند که هر \LR{context} پس از خروج از آن، مقادیر
فرزندانش را در دسترس دارد---الگویی که در پروژه \LR{EVM} مرجع نیز
استفاده شده است.

\subsection{قوانین اعتبارسنجی}

هشت قانون اعتبارسنجی در دو فاز اجرا می‌شوند:

\textbf{فاز اول (در زمان پیمایش درخت):}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{شناسه تکراری گره}: در \code{exitNode\_decl}
    \item \textbf{ارجاع نامعتبر در یال}: در \code{exitEdge\_decl}
    \item \textbf{نوع لایه ناشناس}: در \code{exitNode\_decl}
    \item \textbf{عدم تطابق نوع پارامتر}: در \code{exitNode\_decl}
\end{enumerate}

\textbf{فاز دوم (در \code{exitGraph\_block}، پس از تکمیل گراف):}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item \textbf{گره خروجی اعلان‌نشده}: در \code{\_validate\_output\_declared}
    \item \textbf{گره یتیم}: در \code{\_validate\_orphans}
    \item \textbf{آریتی Residual != 2}: در \code{\_validate\_residual\_arity}
    \item \textbf{تشخیص دور با Kahn}: در \code{\_validate\_no\_cycles}
    \item \textbf{قابلیت دسترسی BFS}: در \code{\_validate\_reachability}
\end{enumerate}

\subsection{قالب پیام خطا}

\begin{codebox}{قالب خطا}{code-error-format}
\begin{amzcode}{text}
[line L:C] SemanticError: <message>
[line L] ShapeError at '<node>': <message>
\end{amzcode}
\end{codebox}

\code{L} شماره سطر (از ۱) و \code{C} ستون توکن (از ۰) است.
تمام شرایط خطا کامپایل را متوقف می‌کنند و با کد خروج ۱ پایان
می‌یابند.

\subsection{\_FakeCtx برای خطاهای پس از پیمایش}

خطاهایی که در \code{exitGraph\_block} رخ می‌دهند \LR{context} زنده
ندارند. یک کلاس داخلی \code{\_FakeCtx} شماره سطر را از رکورد
اعلان گره حمل می‌کند:

\begin{codebox}{کلاس \_FakeCtx برای حفظ شماره خط}{code-fakectx}
\begin{amzcode}{python}
class _FakeCtx:
    class start:
        line   = info["line"]
        column = 0
\end{amzcode}
\end{codebox}

\section{مولد کد}

\begin{dfnbox}{CodeGenerator}{codegen}
کلاس \code{CodeGenerator} در \code{code\_generator.py} چهار گام
داخلی دارد:
\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item \code{\_compute\_graph()}: ساخت لیست‌های مجاورت و مرتب‌سازی
    توپولوژیک
    \item \code{\_assign\_vars()}: تخصیص نام متغیر Python به هر گره
    \item \code{\_emit\_init()} + \code{\_emit\_forward()}: تولید خطوط کد
    \item \code{\_assemble()}: ترکیب در سورس Python نهایی
\end{enumerate}
\end{dfnbox}

\section{الگوریتم تخصیص متغیر}

\begin{dfnbox}{اصل اساسی تخصیص متغیر}{var-invariant}
\code{var\_at[n] = 'x'} فقط وقتی که
\code{out\_degree[predecessor] == 1}.

وقتی یک گره به چند مقصد فرستاده می‌شود (\code{out\_degree > 1})،
تنسور آن هنوز توسط شاخه‌های دیگر نیاز است. بازنویسی \code{x}
در این نقطه آن را خراب می‌کند. به جای آن، گره بعدی نام شناسه
خودش را به عنوان متغیر دریافت می‌کند.
\end{dfnbox}

چهار قانون کامل در \code{\_assign\_vars}:

\begin{codebox}{قوانین تخصیص متغیر در \_assign\_vars}{code-var-rules}
\begin{amzcode}{text}
Rule 1 - Input node:
    var_at[input_id] = 'x'

Rule 2 - Merge node (in_degree > 1):
    var_at[n] = 'x'       if out_degree[n] <= 1
    var_at[n] = node_id   if out_degree[n] > 1

Rule 3 - Branch start (predecessor.out_degree > 1):
    var_at[n] = node_id

Rule 4 - Linear continuation (predecessor.out_degree == 1):
    var_at[n] = var_at[predecessor]
\end{amzcode}
\end{codebox}

\subsection{ردیابی MLP (زنجیره خطی)}

\begin{exbox}{ردیابی متغیر برای MLP}{trace-mlp}
توپولوژی:
\begin{latin}
\texttt{x -> fc1 -> relu1 -> fc2 -> relu2 -> drop -> fc3 -> out}
\end{latin}

هر predecessor دارای \code{out\_degree == 1} است $\Rightarrow$ قانون ۴
همیشه اعمال می‌شود $\Rightarrow$ همه گره‌ها \code{var\_at = 'x'} دارند.
کد \code{forward} از \code{x} در همه جا استفاده می‌کند.
\end{exbox}

\subsection{ردیابی ResBlock (فن‌اوت سپس ادغام)}

\begin{exbox}{ردیابی متغیر برای ResBlock}{trace-resblock}
\code{x} به \code{conv1} و \code{skip} (اتصال کوتاه) فرستاده می‌شود.
پس \code{out\_degree[x] = 2}.

\begin{itemize}
    \item \code{conv1}: قانون ۳ $\Rightarrow$ \code{var\_at = 'conv1'}
    \item \code{bn1, relu1, conv2, bn2}: قانون ۴ $\Rightarrow$ همه \code{'conv1'}
    \item \code{skip} (Residual، \code{in\_degree=2}): قانون ۲،
    \code{out\_degree=1} $\Rightarrow$ \code{var\_at = 'x'}
\end{itemize}

کد تولیدشده:
\begin{codebox}{forward pass تولیدشده برای ResBlock}{code-resblock-forward}
\begin{amzcode}{python}
conv1 = self.conv1(x)
conv1 = self.bn1(conv1)
conv1 = self.relu1(conv1)
conv1 = self.conv2(conv1)
conv1 = self.bn2(conv1)
x     = conv1 + x       # Residual node
x     = self.flatten(x)
\end{amzcode}
\end{codebox}
\end{exbox}

\subsection{ردیابی InceptionBlock (دو شاخه موازی)}

\begin{exbox}{ردیابی متغیر برای InceptionBlock}{trace-inception}
\code{out\_degree[x] = 2} (به \code{convA1} و \code{convB1}).

\begin{itemize}
    \item \code{convA1}: قانون ۳ $\Rightarrow$ \code{'convA1'}
    \item \code{convB1}: قانون ۳ $\Rightarrow$ \code{'convB1'}
    \item \code{convA2}: قانون ۴ $\Rightarrow$ ارث از \code{'convA1'}
    \item \code{convB2}: قانون ۴ $\Rightarrow$ ارث از \code{'convB1'}
    \item \code{cat1} (Concat، \code{in\_degree=2}): قانون ۲ $\Rightarrow$ \code{'x'}
\end{itemize}

کد تولیدشده:
\begin{codebox}{forward pass تولیدشده برای InceptionBlock}{code-inception-forward}
\begin{amzcode}{python}
convA1 = self.convA1(x)
convA1 = self.convA2(convA1)
convB1 = self.convB1(x)
convB1 = self.convB2(convB1)
x      = torch.cat([convA1, convB1], dim=1)  # Concat node
x      = self.bn(x)
x      = self.out(x)
\end{amzcode}
\end{codebox}
\end{exbox}

\subsection{ردیابی TransformerEncoder (دو residual ضمنی)}

\begin{exbox}{ردیابی متغیر برای TransformerEncoder}{trace-transformer}
\code{out\_degree[x] = 2} و \code{out\_degree[norm1] = 2}.

\begin{itemize}
    \item \code{attn}: قانون ۳ $\Rightarrow$ \code{'attn'}
    \item \code{drop1}: قانون ۴ $\Rightarrow$ \code{'attn'}
    \item \code{norm1} (\code{in\_deg=2, out\_deg=2}): قانون ۲ $\Rightarrow$ \code{'norm1'}
    \item \code{ff1}: قانون ۳ $\Rightarrow$ \code{'ff1'}
    \item \code{gelu1, drop2, ff2}: قانون ۴ $\Rightarrow$ \code{'ff1'}
    \item \code{norm2} (\code{in\_deg=2, out\_deg=1}): قانون ۲ $\Rightarrow$ \code{'x'}
\end{itemize}

کد تولیدشده:
\begin{codebox}{forward pass تولیدشده برای TransformerEncoder}{code-transformer-forward}
\begin{amzcode}{python}
attn, _ = self.attn(x, x, x)    # MultiHeadAttn triple-pass
attn     = self.drop1(attn)
norm1    = self.norm1(x + attn)  # implicit residual_1
ff1      = self.ff1(norm1)
ff1      = self.gelu1(ff1)
ff1      = self.drop2(ff1)
ff1      = self.ff2(ff1)
x        = self.norm2(norm1 + ff1) # implicit residual_2
x        = self.out(x)
x        = self.flatten(x)
return x
\end{amzcode}
\end{codebox}
\end{exbox}

\subsection{موارد خاص تولید کد}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{الگو} & \textbf{شرط} & \textbf{کد تولیدشده} \\
\midrule
\LR{MultiHeadAttn}  & نوع لایه     & \code{out, \_ = self.attn(x, x, x)} \\
\LR{LSTM / GRU}     & نوع لایه     & \code{out, \_ = self.lstm(x)} \\
\LR{Residual}       & بدون ماژول   & \code{out = main + shortcut} \\
\LR{Add}            & بدون ماژول   & \code{out = a + b} \\
\LR{Concat}         & بدون ماژول   & \code{out = torch.cat([a,b], dim=d)} \\
\LR{Split}          & بدون ماژول   & \code{split\_0, split\_1, ... = torch.chunk(x,n,dim=d)} \\
\LR{Residual ضمنی}  & \code{residual\_*} label & \code{out = self.norm(skip + main)} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{notebox}
\textbf{نگاشت نام پارامتر:} DSL از نام‌های کوتاه‌تر استفاده می‌کند.
مولد کد آن‌ها را به نام‌های PyTorch نگاشت می‌کند:
\code{in\_ch} $\to$ \code{in\_channels}،
\code{out\_ch} $\to$ \code{out\_channels}،
\code{kernel} $\to$ \code{kernel\_size}.
\end{notebox}

\subsection{ساختار کد خروجی}

\begin{codebox}{الگوی کد خروجی تولیدشده}{code-output-template}
\begin{amzcode}{python}
import torch
import torch.nn as nn


class <ModelName>(nn.Module):
    def __init__(self):
        super(<ModelName>, self).__init__()
        # one line per parameterized layer node

    def forward(self, x):
        # one line per node in topological order
        return <output_var>


if __name__ == '__main__':
    device = torch.device('<device>')
    model  = <ModelName>().to(device)
    x      = torch.randn(<batch_size>, <input_shape>).to(device)
    print(model(x).shape)
\end{amzcode}
\end{codebox}

\section{استنتاج شکل}

\begin{dfnbox}{Shape Inference}{shape-inference}
ماژول \code{shape\_inference.py} شکل تنسور را از گره ورودی در
امتداد مرتب‌سازی توپولوژیک انتشار می‌دهد. برای هر نوع لایه، قوانین
خاصی اعمال می‌شود: \LR{Linear} بعد آخر را تغییر می‌دهد،
\LR{Conv2d} ابعاد فضایی را محاسبه می‌کند، \LR{Flatten} ابعاد را
ادغام می‌کند، و غیره.
\end{dfnbox}

در صورت عدم تطابق ابعاد، خطای \code{ShapeError} با شماره سطر اعلان
گره گزارش می‌شود و کامپایل متوقف می‌شود. پرچم \code{-{}-show-shapes}
شکل خروجی هر گره را نمایش می‌دهد.

\section{تجسم Graphviz}

ماژول \code{graph\_viz.py} خروجی \LR{Graphviz DOT} تولید می‌کند.
گره‌ها بر اساس نوع لایه رنگ‌بندی می‌شوند (سبز برای ورودی، آبی
برای \LR{Linear}، نارنجی برای \LR{Conv}، بنفش برای
\LR{Normalization}). گره خروجی با \code{peripheries=2} مشخص می‌شود
و یال‌های برچسب‌دار با خط‌چین نمایش داده می‌شوند. اگر استنتاج شکل
فعال باشد، شکل‌ها روی گره‌ها نوشته می‌شوند.

\begin{codebox}{تولید و رندر نمودار}{code-graphviz}
\begin{amzcode}{bash}
python main.py -i input/inception.nng --graph-viz output/inception.dot
dot -Tpng output/inception.dot -o output/inception.png
\end{amzcode}
\end{codebox}

\section{داربست آموزش}

اگر کلید \code{loss} در بلوک \code{config} تنظیم شده باشد، مولد
کد یک حلقه آموزش کامل شامل تابع خطا، بهینه‌ساز، و حلقه اپوک
تولید می‌کند. توابع خطا پشتیبانی‌شده:
\code{CrossEntropyLoss}، \code{MSELoss}، \code{BCELoss}،
\code{BCEWithLogitsLoss}، \code{L1Loss}، \code{NLLLoss}،
\code{SmoothL1Loss}. بهینه‌سازهای پشتیبانی‌شده:
\code{Adam}، \code{SGD}، \code{AdamW}، \code{RMSprop}.

\section{حاشیه‌نویسی کوانتیزاسیون}

پارامتر سراسری \code{quant} روی هر گره قابل استفاده است.
سه حالت پشتیبانی می‌شود: \code{"dynamic"}، \code{"static"} و
\code{"qat"}. گره‌های \LR{QAT} در \code{torch.quantization.QuantWrapper}
بسته‌بندی می‌شوند. وقتی حداقل یک گره حاشیه‌نویسی کوانتیزاسیون
داشته باشد، \code{QuantStub} و \code{DeQuantStub} در
\code{\_\_init\_\_} و \code{forward} اضافه می‌شوند.

\section{صادرکردن ONNX}

ماژول \code{onnx\_export.py} کد تولیدشده را نمونه‌سازی کرده و با
\code{torch.onnx.export} یک فایل \code{.onnx} با محور دسته‌ای پویا
و \LR{opset 17} تولید می‌کند.

\begin{codebox}{صادرکردن مدل به ONNX}{code-onnx}
\begin{amzcode}{bash}
python main.py -i input/mlp.nng --onnx output/mlp.onnx
\end{amzcode}
\end{codebox}

% ================================================================
\chapter{ارزیابی}

\section{مجموعه آزمایش}

\begin{dfnbox}{آمار آزمایش}{test-stats}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item تعداد کل تست‌ها: \textbf{۵۵}
    \item فریم‌ورک: \code{pytest} نسخه ۸.۴.۲
    \item زمان اجرا: حدود ۱.۰۹ ثانیه
\end{itemize}
\end{dfnbox}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcp{6cm}}
\toprule
\textbf{فایل} & \textbf{تست‌ها} & \textbf{پوشش} \\
\midrule
\code{test\_parser.py}   & ۸  & گرامر بدون خطای نحوی برای ۴ نمونه؛ config، برچسب، شکل \\
\code{test\_listener.py} & ۱۴ & ۴ ورودی معتبر؛ ۱۰ شرط خطا با \code{SystemExit} \\
\code{test\_codegen.py}  & ۱۹ & نام کلاس‌های nn، مقادیر پارامتر، الگوهای forward \\
\code{test\_e2e.py}      & ۱۴ & کامپایل کامل + ایجاد نمونه + forward pass با شکل صحیح \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

دستور اجرای آزمایش‌ها:

\begin{codebox}{اجرای مجموعه آزمایش}{code-run-tests}
\begin{amzcode}{bash}
python -m pytest tests/ -v
\end{amzcode}
\end{codebox}

\section{نتایج forward pass}

\begin{exbox}{MLP}{eval-mlp}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item ورودی: \code{tensor(784)} --- خروجی: \code{(batch, 10)}
    \item آزمایش: \code{Softmax} ردیف‌ها به ۱ جمع می‌شوند
    (\code{atol=1e-5})
\end{itemize}
\end{exbox}

\begin{exbox}{ResBlock}{eval-resblock}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item ورودی: \code{tensor(64, 32, 32)} --- خروجی: \code{(batch, 65536)}
    \item آزمایش: شکل صحیح؛ در حالت \code{eval} خروجی قطعی است
\end{itemize}
\end{exbox}

\begin{exbox}{InceptionBlock}{eval-inception}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item ورودی: \code{tensor(32, 56, 56)} --- خروجی:
    \code{(batch, 48, 56, 56)}
    \item شاخه A: ۱۶ کانال؛ شاخه B: ۳۲ کانال؛ ادغام با
    \code{Concat(dim=1)} $\to$ ۴۸ کانال
\end{itemize}
\end{exbox}

\begin{exbox}{TransformerEncoder}{eval-transformer}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item ورودی: \code{tensor(512, 128)} --- خروجی: \code{(1024, 128)}
    \item دو زیرلایه residual ضمنی بدون گره \code{Residual()}
    \item \code{MultiHeadAttn} با \code{embed\_dim=128, num\_heads=8,
    batch\_first=True}
\end{itemize}
\end{exbox}

\section{اثبات درستی متغیرها}

\begin{dfnbox}{اثبات عدم بازنویسی تنسور}{var-correctness}
برای هر نمونه شاخه‌دار، \code{data\_ptr()} تنسور ورودی در طول
محاسبات forward ردیابی شد:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textbf{ResBlock}: \code{x.data\_ptr()} در نقطه
    \code{x = conv1 + x} تغییر نکرده
    \item \textbf{Inception}: \code{x.data\_ptr()} هنگام
    \code{convA1(x)} و \code{convB1(x)} یکسان است
    \item \textbf{Transformer}: \code{x.data\_ptr()} هنگام
    \code{norm1(x + attn)}؛ \code{norm1.data\_ptr()} هنگام
    \code{norm2(norm1 + ff1)} تغییر نکرده
\end{itemize}

این نتیجه مستقیماً از اصل
\code{var\_at[n]='x'} فقط وقتی \code{out\_degree=1} پیروی می‌کند.
\end{dfnbox}

\section{آمار کدبیس}

\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{فایل/دایرکتوری} & \textbf{خطوط} \\
\midrule
\code{NNGraph.g4}                    & ۵۶ \\
\code{custom\_listener.py}           & ۳۰۳ \\
\code{code\_generator.py}            & ۳۲۷ \\
\code{shape\_inference.py}           & ۱۹۳ \\
\code{graph\_viz.py}                 & ۹۰ \\
\code{onnx\_export.py}              & ۴۷ \\
\code{main.py}                       & ۱۲۱ \\
\code{tests/} (۴ فایل)              & ۵۷۵ \\
\code{required\_code\_collection/}   & $\approx$۱۰۰ \\
\midrule
\textbf{جمع}                         & $\approx$۱۸۱۲ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item زبان: Python 3.14.3
    \item ANTLR: 4.13.2
    \item PyTorch: 2.10.0
    \item pytest: 8.4.2
\end{itemize}

% ================================================================
\chapter{تصمیمات طراحی}

\section{Listener در برابر Visitor}

الگوی \LR{Listener} به صورت طبیعی با انباشت حالت سازگار است.
متدهای \code{exit*} می‌توانند مستقیماً روی \code{self.nodes} و
\code{self.edges} عمل کنند بدون اینکه مقادیر را از طریق درخت
برگردانند.

\section{load\_from\_listener() در برابر generate(traversal)}

پروژه \LR{EVM} مرجع از \code{CodeGenerator.generate(traversal)} استفاده
می‌کند که یک لیست توکن پس‌ترتیب دریافت می‌کند---مناسب برای تولید
بایت‌کد پشته‌ای. برای کامپایلر گراف، ورودی طبیعی ساختار گراف
(گره‌ها + یال‌ها) است نه جریان خطی توکن. پس
\code{load\_from\_listener(listener)} مستقیم‌تر است.

\section{نام‌گذاری متغیر با node\_id}

مثال‌های مشخصات زبان از نام‌های تک‌حرفی یا توصیفی استفاده
می‌کنند. این کامپایلر از شناسه واقعی گره استفاده می‌کند زیرا:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item قطعی است و برای گراف‌های بزرگ‌تر بدون شمارنده کار می‌کند
    \item خوانا است---متغیر \code{convA1} واضح‌تر از \code{a} است
    \item خروجی ریاضی یکسان است
\end{itemize}

% ================================================================
\chapter{نتیجه‌گیری و کارهای آینده}

\section{نتیجه‌گیری}

\LR{NNGraph DSL} یک زنجیره کامپایلر شش مرحله‌ای از \code{.nng} به
\code{nn.Module} قابل اجرا ارائه می‌دهد. کامپایلر گرامر \LR{ANTLR4}
با ۱۴ قانون تجزیه‌گر، ۲۴ نوع لایه، ۸ قانون اعتبارسنجی، و
الگوریتم تخصیص متغیر که شاخه‌بندی پیچیده را بدون بازنویسی تنسور
مدیریت می‌کند را ارائه می‌دهد. کامپایلر با ۵۵ تست در چهار معماری
نمونه اعتبارسنجی شده است.

\section{قابلیت‌های پیاده‌سازی‌شده}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{قابلیت} & \textbf{توضیح} \\
\midrule
استنتاج شکل        & انتشار شکل تنسور و تشخیص عدم تطابق در کامپایل (\code{-{}-show-shapes}) \\
تجسم Graphviz       & خروجی نمودار گراف مدل به فرمت DOT (\code{-{}-graph-viz}) \\
داربست آموزش        & تولید حلقه آموزش با بهینه‌ساز و تابع خطا از بلوک \code{config} \\
کوانتیزاسیون        & متادیتا \code{quant} برای تبدیل مدل به نسخه‌های کوانتیزه \\
صادرکردن ONNX       & صادرکردن مدل به فرمت ONNX (\code{-{}-onnx}) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{کارهای آینده}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{قابلیت} & \textbf{توضیح} \\
\midrule
زیرگراف‌های نام‌دار  & بلوک‌های ماکرو قابل استفاده مجدد \\
کنترل جریان پویا   & شاخه‌های \code{if}/\code{else} درون \code{forward} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

% ================================================================
\chapter*{منابع}
\markboth{منابع}{منابع}
\addcontentsline{toc}{chapter}{منابع}

\begin{enumerate}
    \item \LR{Parr, T. (2013). \textit{The Definitive ANTLR 4 Reference}.
    Pragmatic Bookshelf.}
    \item \LR{Paszke, A., et al. (2019). PyTorch: An Imperative Style,
    High-Performance Deep Learning Library. \textit{NeurIPS 2019}.}
    \item \LR{NADER Framework: Neural Architecture Design via
    Representation (referenced in \texttt{NNGraph\_DSL\_Specification.md}).}
    \item \LR{Zhang, A. M. \textit{amznotes LaTeX template}.
    \texttt{github.com/alexmingzhang/latex-notes-template}}
\end{enumerate}

\end{document}
